\chapter{Softhub}
In questo capitolo mostrerò il percorso realizzativo compiuto per
l'applicazione web \textbf{Softhub}: questo è il nome dell'applicazione che è
stata realizzata non solo come lavoro di tesi, ma anche come contributo reale al
progetto open source \textit{AppImage} \cite{software:appimage}. Di fatto
l'idea per lo sviluppo dell'applicazione è nata proprio da un'esigenza concreta
da parte degli sviluppatori di questa tecnologia. Appimage è il nome di
un formato di packaging per applicazioni distribuite su sistemi operativi
GNU\textbackslash Linux. Chi ha esperienza con questo mondo, saprà bene che ogni
\textit{distribuzione Linux}
\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Linux_distribution}} viene
accompagnata da un diverso sistema di packaging del software, rendendo
estremamente difficile, per gli sviluppatori di terze parti, supportare diverse
distribuzioni, in quanto ognuna di essere richiederebbe del lavoro aggiuntivo;
ciò che avviene solitamente è che i produttori di software rilascino pacchetti
per i sistemi più diffusi come Debian, Ubuntu, Fedora, lasciando ad altri la
responsabilità di creare pacchetti per la distribuzione specifica.
Il formato Appimage pone rimedio a questa comune problematica, offrendo un
formato standard che permette agli sviluppatori di applicazioni di rilasciare
un unico file che sia semplice da eseguire in un paio di click su qualsiasi
sistema operativo GNU\textbackslash Linux.

Il formato Appimage è ormai utilizzato con successo da diversi anni, tant'è che
diverse personalità influenti del settore open-source hanno elogiato le sue
qualità: sia Linus Torvalds
\footnote{\url{https://plus.google.com/+LinusTorvalds/posts/WyrATKUnmrS}}, il
creatore del kernel Linux, che
Mark Shuttleworth \footnote{Nei commenti di questo post:
\url{https://plus.google.com/+MarkShuttleworthCanonical/posts/7LYubpaHUHH}},
fondatore di Canonical, si
sono espressi sui social media elogiando questa tecnologia.

Ciò che attualmente serve agli sviluppatori di Appimage, è un moderna
piattaforma di distribuzione digitale che semplifichi e centralizzi la
raccolta di applicazioni impacchettate con questo formato.
Da qui è nata l'idea di realizzare un app store per supportare questo progetto.

\textit{Dato che questo capitolo è molto tecnico, sono richieste delle
conoscenze del mondo di sviluppo delle applicazioni web moderne. Si
danno per assodate conoscenze come REST API, CVS, Continuos Integration,
webhooks.}

	% \section{Ideazione del progetto per un'esigenza concreta}
	\section{Definizione requisiti}
		\input{contenuti/capitoli/4_Softhub/sections/progetto_per_esigenza_concreta}

	\section{Progettazione delle classi}
		\input{contenuti/capitoli/4_Softhub/sections/progettazione_classi}

	\section{Preparazione dell'ambiente di lavoro}
		\input{contenuti/capitoli/4_Softhub/sections/preparazione_progetto}

	\section{Implementazione di un requisito funzionale}
		\input{contenuti/capitoli/4_Softhub/sections/implementazione_funzionalita}

	% TODO Illustrare i passaggi tipici necessari per implementare un caso
	% d'uso con Django
	% TODO Illustrare come le varie responsabilità vengano distribuite su più
	% file: creazione classe View, aggiornamento file urls.py, creazione Model,
	% creazione ed esecuzione migrations,...
